.\" Copyright (c) 1989, 1993
.\"	The Regents of the University of California.  All rights reserved.
.\"
.\" This code is derived from software contributed to Berkeley by
.\" Jef Poskanzer and Craig Leres of the Lawrence Berkeley Laboratory.
.\"
.\" Redistribution and use in source and binary forms, with or without
.\" modification, are permitted provided that the following conditions
.\" are met:
.\" 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
.\" 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
.\"    documentation and/or other materials provided with the distribution.
.\" 3. All advertising materials mentioning features or use of this software
.\"    must display the following acknowledgement:
.\"	This product includes software developed by the University of
.\"	California, Berkeley and its contributors.
.\" 4. Neither the name of the University nor the names of its contributors
.\"    may be used to endorse or promote products derived from this software
.\"    without specific prior written permission.
.\"
.\" THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE REGENTS AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
.\" ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
.\" IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
.\" ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
.\" FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
.\" DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
.\" OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
.\" HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
.\" LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
.\" OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
.\" SUCH DAMAGE.
.\"
.\"     @(#)write.1	8.1 (Berkeley) 6/6/93
.\" $FreeBSD$
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.Dd 17 lipca 2004
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1989,1993 The Regents of the University of California (BSD-4-clause)
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>, 1999.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2013.
.Dt WRITE 1
.Os
.Sh NAZWA
.Nm write
.Nd wysyła komunikat do innego użytkownika
.Sh SKŁADNIA
.Nm
.Ar użytkownik
.Op Ar terminal
.Sh OPIS
.Nm
umożliwia komunikowanie się z innymi użytkownikami poprzez kopiowanie
wierszy z terminala użytkownika na terminale innych osób.
.Pp
Po uruchomieniu polecenia
.Nm
użytkownika do którego wysłano wiadomość
otrzyma ją w następującej postaci:
.Pp
.Dl Message from nazwa@komputer on jakiśterminal at gg:mm ...
.Pp
Wszelkie dalsze wiersze które się wprowadzi zostaną skopiowane na terminal
danego użytkownika. Gdy zechce on odpowiedzieć na wiadomość to również
będzie musiał posłużyć się programem
.Nm .
.Pp
Po zakończeniu, należy wpisać znak końca pliku lub znak przerwania. Drugi
użytkownik zobaczy komunikat "EOF" (End Of File - koniec pliku) oznaczający
zakończenie wiadomości.
.Pp
Można zabronić innym osobom (poza administratorem) pisania wiadomości na
swój terminal za pomocą polecenia
.Xr mesg 1 .
.Pp
Jeśli użytkownik, do którego chcesz się napisać jest zalogowany na kilku
terminalach, to można podać na który terminal się pisze, podając nazwę
terminala jako drugi parametr programu
.Nm .
W innym wypadku, write
wybierze jeden z terminali - ten z najkrótszym czasem nieaktywności
użytkownika (idle). Tak więc wiadomość dotrze na właściwe miejsce.
.Pp
Tradycyjnie przyjęto w pisaniu do innych, że łańcuch "\-o"  znajdujący się
na końcu wiersza lub stanowiący odrębny wiersz oznacza, że nadeszła kolej na
wypowiedź naszego rozmówcy. Łańcuch "oo" oznacza, że osoba uważa konwersację
za skończoną.
.Sh ZOBACZ TAKŻE
.Xr mesg 1 ,
.Xr talk 1 ,
.Xr wall 1 ,
.Xr who 1
.Sh HISTORIA
Polecenie
.Nm
pojawiło się w
.At v1 .
.Sh BŁĘDY
Do określenia zestawu znaków które można bezpiecznie wypisać na terminal
używane jest ustawienie
.Ev LC_CTYPE
osoby wysyłającej wiadomość, a nie
otrzymującej ją (program
.Nm
nie ma możliwości jej określenia).
.Pp
Narzędzie
.Nm
nie rozpoznaje znaków wielobajtowych.
.Sh TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.br
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 9.0.5 \fPoryginału.
